
\documentclass[a4paper,14pt]{extreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{alltt}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage[
 left=25mm,
 top=20mm,
 right=10mm, 
 bottom=20mm, 
 nohead, 
 nofoot] {geometry}
\pagenumbering{arabic}

\parindent=0pt

\newcommand{\labtitle}{
    \large{\underline{\textbf{}}}\\

}
\newcommand{\labnumber}{1}

\begin{document}
\input{titul.tex}
\section*{Гипервизор ESXi}
На сервере уже был установлен гипервизор ESXi 6.0. Для управления им используется
веб-страница:

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.28]{2.png}
\end{center}
В системе есть \texttt{busybox}, некоторая часть утилит UNIX доступна, но
в большинстве случаев что-то узнать или сделать можно только с помощью утилиты 
\texttt{esxcli}.  Я подключился к гипервизору по \texttt{ssh}(доступ по открывается
при помощи терминала, подключенного к самому серверу), чтобы посмотреть
некоторые параметры самой системы:
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{30.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{33.png}
\end{center}
Список виртуальных машин(смотрю уже после установки)
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{34.png}
\end{center}

\section*{Настройка системы хранения данных}
На другой машине уже была установлена запущена система хранения данных. Она работает
под управлением ОС EMC LifeLine. У нее тоже 
есть веб-интерфейс. Мы логинимся, создаем директорию, которую 
будем монтировать в гипервизоре. Можно было создать отдельный раздел. Далее, 
создаем пользователя для  ограничения доступа к выделенным данным. 
Через веб-интерфейс можно настроить саму систему хранения и протоколы взаимодействия(хотя довольно часто
вся настройка заключается в ``включить/выключить''). 
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.3]{6.png}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{7.png}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{8.png}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{9.png}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{10.png}
\end{center}
В гипервизоре подключаем по протоколу NFS директорию из общего пула СХД. Можно было выбрать
между NFS 3 и NFS 4, но у меня не получилось примонтировать директорию под NFS 4.
В этой версии гипервизора не получилось добавить нового пользователя для работы, поэтому все
действия производятся от администратора. Это довольно неудобно, так как при работе 
нескольких пользователей в гипервизоре кому-то постоянно будет вылетать ошибка. Пользователь
не сможет ничего сделать. \par 
Указываем имя того, что монтируем и где оно находится. IP-адрес системы хранения 
отображался на небольшом дисплее на самой системе хранения.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.45]{13.png}
\end{center}

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.38]{14.png}
\end{center}
\section*{Установка операционной системы}
Теперь нужно создать виртуальную машину и установить в нее операционную систему.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.45]{15.png}
\end{center}
Называем виртуальную машину, выбираем семейство и версию ОС. Для дистрибутивов
Red Hat выбор был шире, для Ubuntu можно выбрать лишь разрядность системы.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{16.png}
\end{center}
Выбираем на какой диск установить операционную систему и размер виртуального диска.
Мы можем выбрать то, куда устанавливать систему, так помимо внешнего хранилища
есть еще и локальное. Я выбрал внешнее. Размер виртуального диска - 25 ГБ. Его
потом можно будет изменить.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.45]{17.png}
\end{center}
Настраиваем параметры самой  виртуальной машины: указываем количество 
оперативной памяти, видеопамяти, количество CD-ROM'ов, разъемов USB  и т.п. 

\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.45]{24.png}
\end{center}
После создания виртуальной машины загружаем в нее образ
системы(я выбрал Ubuntu Server 16.04). Образ можно загрузить как с 
системы хранения данных, так и с како-го либо физического носителя.
\par
Установка системы ничем не отличается от установки на "железо". При установке 
система сама определяет и настраивает необходимые устройства.
\par
В веб-интерфейсе гипервизора мы можем управлять состоянием виртуальной машины и
даже менять некоторые параметры системы на ходу(что вызывает довольно медлительную
процедуру ``Reconfig VM'').
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{18.png}
\end{center}

\section*{Дополнения гостевой ОС}
При установке дополнения гостевой ОС установились сами. Их можно подключить нажав 
на ``Install VMware Tools''. Проверить правильность установки можно поиском определенных
модулей ядра:
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.5]{22.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.4]{23.png}
\end{center}

Дополнения можно установить другим образом: при нажатии на ``Install VMware Tools''
в /dev/ появляются два файла: \texttt{/dev/cdrom} и \texttt{/dev/cdrw}.
Они ``представляют'' устройство CD-ROM'а в  системе. Если смонтировать один их них, то
мы увидим дополнения гостевой ОС: 
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.5]{26.png}
\end{center}
Копируем с диска архив, распаковываем и запускаем от имени суперпользователя скрипт установки.
В процессе установки необходимо принять ряд решений, но решение по-умолчанию почти
всегда подходит.
\begin{center}
	\includegraphics[scale = 0.5]{28.png}
\end{center}
\end{document}
